% -*- coding: utf-8 -*-

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[spanish]{babel}
\deactivatetilden % no usar ~ para atildar ñ (FAQ de CervanTeX

%- hack para babel: http://www.tex-tipografia.com/spanish.html
\makeatletter
\let\savees@listquot\es@listquot
\def\es@listquot{\protect\savees@listquot}
%- fin hack


%% -- Segmentación silábica
\usepackage[htt]{hyphenat}
\pretolerance=2000
\tolerance=3000


%% -- fuentes
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand{\rmdefault}{ptm}  % times
\renewcommand{\sfdefault}{lmss} % lmoderm sans sherif
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt} % lmoderm typewriter


%% -- utilidades
\usepackage{atbeginend}
\usepackage{setspace} % \singlespacing, \doublespacing, \spacing


%% -- figuras, flotantes y caption
\usepackage{float}
%\floatstyle{plain}

\usepackage[font=footnotesize,   % tipografía: EPÍGRAFES
            labelfont=sc, % --
            format=hang, indention=-.5cm,
            width=.8\textwidth]{caption}

\setlength{\captionmargin}{0.5cm}


%% -- colores
\usepackage[table]{xcolor}
\definecolor{white}{gray}{1}
\definecolor{gray97}{gray}{0.97}
\definecolor{gray95}{gray}{0.95}
\definecolor{gray75}{gray}{0.75}
\definecolor{gray45}{gray}{0.45}
\colorlet{tabheadbg}{gray!25}
\colorlet{tabrowbg} {gray!12.5}


%% -- gráficos
\usepackage{epsfig}
\graphicspath{{figures/}}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{rotating}

\usepackage{eso-pic}
\usepackage{graphicx}


%% -- cuadros
\usepackage{booktabs}
\usepackage{colortbl} % coloreado de cuadros

\newcommand{\tabheadformat}{\rowcolor{tabheadbg} \parbox[c][.4cm]{0pt}{}}
\newcommand{\tabfootformat}{\tabheadformat}
\newcommand{\tabhead}[1]{{\textscale{.8}{\textbf{#1}}}}
\newcommand{\tabfoot}[1]{#1}
\newcommand{\tabcolorrow}{\rowcolor{tabrowbg}}

% cebreado para cuadros
\newcommand{\myrowcolors}[1]{\rowcolors{#1}{tabrowbg}{}}
\AfterEnd{tabular}{\rowcolors{1}{}{}}

% separación entre filas en los cuadros
\AfterBegin{document}{\setlength{\extrarowheight}{1pt}}


%% -- indices
\usepackage{makeidx}
\renewcommand{\indexname}{Índice terminológico}
\newcommand{\idx}[1]{#1\index{#1}}

\let\auxfnr=\footnoterule
\renewcommand{\footnoterule}{\null\vspace*{1cm}\auxfnr}


%% - dimensiones
\usepackage[body={12.5cm,20cm},left=3cm, top=2.5cm]{geometry} % B5
%\usepackage[body={15.5cm,21cm}, left=3cm, top=3cm]{geometry} % A4

%\usepackage[cam, a4, center, noinfo]{crop}

% lulu "Crown Quarto" papersize
%\usepackage[papersize={7.4444in,9.681in}, %
%           left=3.5cm, right=2.5cm, %
%           top=2.2cm, bottom=2.2cm]{geometry}

% \addtolength{\textheight}{75pt}
% \usepackage{showframe}


%% -- bibliografía
\renewcommand{\bibname}{Referencias}
\bibliographystyle{es-alpha}


%% -- estilo de página, encabezados y pies
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

% para las páginas de título
\fancypagestyle{plain}{%
  \fancyhf{}%
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
  \fancyfoot[C]{\thepage}
}

\fancyhf{}
\headheight=13pt
\fancyhead[EL,OR]{\thepage}
\fancyhead[ER,OL]{\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
  \markboth{\thechapter.\ \textsc{#1}}{}%
}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

\newlength{\myoffset}
\myoffset=32pt
\fancyhfoffset[EL,OR]{\myoffset}

\addtolength{\footskip}{8pt}


%% -- tablas de contenidos
\def\l@section{   \@dottedtocline{1}{1.5em}{2.7em}}
\def\l@subsection{\@dottedtocline{2}{3.0em}{3.4em}}

% añadir listados, bibliografia, etc a la tabla de contenido
\usepackage{tocbibind}

\usepackage{minitoc}
%\usepackage{mtcoff}
% para evitar los conflictos con "tobibind" seguir las instrucciones
% de "1.5.5 Special Entries in the TOC" en el manual de minitoc.

\setcounter{minitocdepth}{1}
\nomtcrule
\nomtcpagenumbers
\dominitoc[n]
\let\auxminitoc=\minitoc
\newcommand{\minitocbox}{\parbox[c][5cm][t]{\textwidth}{%
    \begin{singlespace}\auxminitoc\end{singlespace}}%
}


%% -- Capitulos, secciones...
\usepackage[rigidchapters, clearempty]{titlesec}
% - rigidchapters: Todos los títulos de capítulo tienen la misma altura
% - clearempty: Elimina encabezados y piés de páginas (izquierdas) vacías.

\newcommand{\chapterformat}[1]{%
  \fontsize{22}{22}\selectfont\sffamily #1%
  }

\newsavebox{\numbox}
\newlength{\numberwidth}
\newcommand{\chapternumberbg}{\fontsize{130}{90}\selectfont\bfseries\thechapter}
\newcommand{\chapternumberfg}{\fontsize{90}{90}\selectfont\bfseries\thechapter}

% doc: \titlespacing*{ command }{ left }{ beforesep }{ aftersep }[ right ]

\newcommand{\mainchapters}{
  \titleformat{\chapter}[display]%
  {}
  {\hfill%
    \textcolor{gray97}\chapternumberbg
    \settowidth{\numberwidth}{\chapternumberbg}
    \addtolength{\numberwidth}{7pt}
    \hspace{-\numberwidth}
    \textcolor{gray75}\chapternumberfg
    \hspace{0.5cm}
  }
  {-2.5cm}
  {\chapterformat}

  \pagestyle{fancy}
  \renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\thechapter.\ \textsc{##1}}{}}
  \titlespacing{\chapter}{-1cm}{1cm}{1.8cm}[-1.4cm]
}

\newcommand{\frontchapters}{
  \titleformat{\chapter}[display]%
  {}
  {\thechapter}
  {0cm}
  {\chapterformat}

  \pagestyle{fancy}
  \renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\MakeUppercase{##1}}{}}
  \titlespacing{\chapter}{-1cm}{2cm}{2cm}
}

\newcommand{\backchapters}{
  \titleformat{\chapter}[display]%
  {\chapterformat}
  {\thechapter}
  {0pt}
  {}

  \titlespacing{\chapter}{-1cm}{2cm}{3cm}
}

\titleformat{\paragraph}[runin]
  {\bfseries\slshape\filright}
  {}{}{}


% espaciado entre secciones, subseciones, etc
\titlespacing{\section}{0pt}{5mm}{0mm}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{4mm}{-1mm}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{4mm}{-1mm}

\setlength{\parskip}{2mm plus 0.2mm minus 0.2mm}


%% -- letras capitales
\usepackage{lettrine}
\newcommand{\drop}[2]{%
  \lettrine[lines=2,findent=2pt,nindent=0pt, loversize=0.25]% lhang=0.33
  {\textcolor[gray]{0.4}{#1}}{#2}%
  }


%% -- listados de código
\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{[ISO]C++, Python, XML}

\renewcommand{\lstlistlistingname}{Índice de listados}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listado}

% de tocbibind, para que el índice de listados aparezca en la ToC
\renewcommand{\lstlistoflistings}{\begingroup
   \tocfile{\lstlistlistingname}{lol}
\endgroup}

\newcommand{\lstfont}{\ttfamily\fontfamily{pcr}}

\lstset{%
     frame              = Ltb,
     framerule          = 0pt,
     belowskip          = 2mm,
     framextopmargin    = 3pt,
     framexbottommargin = 3pt,
     framexleftmargin   = 0.4cm,
     framesep           = 0pt,
     rulesep            = .4pt,
     backgroundcolor    = \color{gray95},
     rulesepcolor       = \color{black},
     captionpos         = b,
     floatplacement     = htbp,
     %
     basicstyle         = \footnotesize\lstfont,
     showstringspaces   = false,
     commentstyle       = \color{gray45},
     keywordstyle       = \bfseries,
     %
     numbers            = none,
     stepnumber         = 1,
     numbersep          = 15pt,
     numberstyle        = \scriptsize,
     numberblanklines   = false,
     %
     breaklines         = true,
   }

\lstnewenvironment{listing}[1][]
   {\pagebreak[3]\singlespacing\lstset{#1}}%
   {\pagebreak[3]}

\lstdefinelanguage{IDL}{%
  morekeywords=[2]{void, any, char, octet, short, sequence, boolean, Object,
  long, string},
  morekeywords=[3]{module, interface, typedef, enum, struct},
  morekeywords=[4]{in, out, inout},
  morekeywords=[5]{include, pragma},
  sensitive=true
  }

\lstdefinelanguage{Slice}{%
  morekeywords=[2]{void, bool, byte, short, int, float, sequence, string,
    dictionary, Object},
  morekeywords=[3]{module, interface, struct, class, exception,
    throws, extends, idempotent},
  morekeywords=[4]{in, out},
  morekeywords=[5]{include},
  sensitive=false
  }

\lstdefinelanguage{DTD}{%
  morekeywords={element,attlist,ELEMENT,ATTLIST,CDATA,PCDATA,EMPTY},
  sensitive=true
}

\lstdefinelanguage{IcePick}{%
  morekeywords=[2]{mode, endpoint, objects},
  morekeywords=[3]{remote, local, when, timer, event, do, boot,
    function, if},
  morekeywords=[4]{enable},
  morekeywords=[5]{uses, object, adapter},
  sensitive=false
  }

\lstdefinelanguage{SIS}{%
  morekeywords=[2]{bool, byte, char, int, float, long, double},
  morekeywords=[3]{public, private, event},
  morekeywords=[4]{input, output},
  sensitive=false
  }


%% -- paquetes varios
\usepackage{relsize}  % tamaños relativos para el texto
\usepackage{eurosym}


%% -- listas e itemizes
\usepackage{enumitem}
\setitemize{
  topsep     = 0pt,
  parsep     = 0pt,
  itemsep    = \parskip,
}

\renewenvironment{description}{%
  \begin{list}{}{%
    \renewcommand{\makelabel}[1]
    {\hspace{\labelsep}\normalfont\bfseries##1\ \ ~-- }
    }}%
  {\end{list}}

\setdescription{
  style      = sameline,
  topsep     = 0pt,
  parsep     = 0pt,
  itemsep    = \parskip,
  leftmargin = 1cm,
  labelindent = 0pt
}

\newlist{definitionlist}{description}{1}
\setlist[definitionlist]{
  style     = nextline,
}


%% -- acrónimos
\usepackage[printonlyused]{acronym}  % [withpage]

\renewcommand*{\acsfont}[1]{\textsc{\textscale{.85}{#1}}} % enunciado del acrónimo: OO
\renewcommand*{\acfsfont}[1]{#1}
\renewcommand*{\acffont}[1]{#1}

% imprime: "Object Oriented (OO)"
\newcommand{\acx}[1]{\acused{#1}\acs{#1} %
  \nolinebreak[3] %
  (\acl{#1})}

\newcommand{\Acro}[2]{\acro{#1}{#2}\acused{#1}}
\newcommand{\sigla}[1]{\textsc{\textscale{.85}{#1}}}

%% -- glosario
\usepackage[spanish]{gloss}  % [refpages]
\renewcommand\glossheading[1]{}
\renewenvironment{glosslist}
  {\begin{definitionlist}}%
  {\end{definitionlist}}

\renewcommand{\thegloss}{ %
  \chapter*{Glosario}%
  \hyperlabel{chap:glosario} %
  \addstarredchapter{Glosario} % minitoc hacks
}

%% --  hiper-enlaces
\usepackage[bookmarks,
            hyperfootnotes = false,
            % backref,                % debug: refs desde la bibliografía
            pdfview        = {fitv},
            colorlinks     = true,
            urlcolor       = black,
            linkcolor      = black,
            citecolor      = black,
            pagecolor      = black,
            anchorcolor    = black
            ]{hyperref}

\def\hyperlabel#1{\hypertarget{#1}{}\label{#1}}


%% -- referencias cruzadas
\newcommand{\seesec}[1]{(véase \S\,\ref{sec:#1})}
\newcommand{\callsec}[1]{\S\,\ref{sec:#1}}


%% -- símbolos
\usepackage{pifont}
\usepackage{tipa}


%% -- Mejoras tipográficas
\usepackage[%
    expansion=true,
    protrusion=true,
    spacing=true,
    tracking=true,
    kerning=true]{microtype}

% penalización para viudas y huérfanas
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

\raggedbottom % poner espacio sobrante al final de la página


%% -- marcado semántico
\newcommand{\definible}[1]{#1}

\newcommand{\code}[1]{{\texttt{#1}}}
\newcommand{\file}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\function}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\id}[1]{\texttt{\textbf{\textscale{.90}{#1}}}}
\newcommand{\iface}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\kw}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\literal}[1]{\emph{#1}}
\newcommand{\type}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\varname}[1]{\texttt{#1}}

\newcommand{\fg}[1]{\textit{#1}}


%% -- PREAMBULO

% -- Páginas especiales
\newcommand{\anexos} {
  \cleardoublepage
  \thispagestyle{empty}%
  \vspace*{5cm}%
  \begin{center}%
    \sffamily\scshape\Large\scalebox{3}{ANEXOS}%
  \end{center}%
}%

\newcommand{\emptypage} {%
  \newpage
  \thispagestyle{empty}
  \mbox{}
  \newpage
}


\newcommand{\@doctype}{Tesis Doctoral}
\newcommand{\doctype}[1]{\renewcommand{\@doctype}{#1}}
\newcommand{\@authortitle}{}
\renewcommand{\author}[2]{%
  \renewcommand{\@author}{#1}
  \renewcommand{\@authortitle}{#2}}
\newcommand{\@advisor}{}
\newcommand{\@advisortitle}{}
\newcommand{\advisor}[2]{%
  \renewcommand{\@advisor}{#1}
  \renewcommand{\@advisortitle}{#2}}
\newcommand{\@coadvisor}{}
\newcommand{\@coadvisortitle}{}
\newcommand{\coadvisor}[2]{%
  \renewcommand{\@coadvisor}{#1}
  \renewcommand{\@coadvisortitle}{#2}}
\newcommand{\@tutor}{}
\newcommand{\@tutortitle}{}
\newcommand{\tutor}[2]{%
  \renewcommand{\@tutor}{#1}
  \renewcommand{\@tutortitle}{#2}}
\newcommand{\@university}{}
\newcommand{\@school}{}
\newcommand{\@department}{}
\newcommand{\university}[3]{%
  \renewcommand{\@university}{#1}
  \renewcommand{\@school}{#2}
  \renewcommand{\@department}{#3}}
\newcommand{\@logo}{}
\newcommand{\logo}[1]{\renewcommand{\@logo}{#1}}
\newcommand{\@address}{}
\newcommand{\address}[1]{\renewcommand{\@address}{#1}}
\newcommand{\@city}{}
\newcommand{\city}[1]{\renewcommand{\@city}{#1}}
\newcommand{\@country}{}
\newcommand{\country}[1]{\renewcommand{\@country}{#1}}
\newcommand{\@phone}{}
\newcommand{\phone}[1]{\renewcommand{\@phone}{#1}}
\newcommand{\@email}{}
\newcommand{\email}[1]{\renewcommand{\@email}{#1}}
\newcommand{\@myurl}{}
\newcommand{\myurl}[1]{\renewcommand{\@myurl}{#1}}
\newcommand{\@tribA}{}
\newcommand{\@tribB}{}
\newcommand{\@tribC}{}
\newcommand{\@tribD}{}
\newcommand{\@tribE}{}
\newcommand{\tribunal}[5]{%
  \renewcommand{\@tribA}{#1}
  \renewcommand{\@tribB}{#2}
  \renewcommand{\@tribC}{#3}
  \renewcommand{\@tribD}{#4}
  \renewcommand{\@tribE}{#5}}
\newcommand{\@publishyear}{\year}
\newcommand{\publishyear}[1]{\renewcommand{\@publishyear}{#1}}
\newcommand{\@license}{%
  \begin{minipage}{1.1\textwidth}
    \begin{singlespace}
      Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
      document under the terms of the GNU Free Documentation License,
      Version 1.3 or any later version published by the Free Software
      Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
      and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in
      the section entitled \hyperlink{chap:GFDL}{"GNU Free
        Documentation License"}.

      \smallskip
      Se permite la copia, distribución y/o modificación de este
      documento bajo los términos de la Licencia de Documentación
      Libre GNU, versión 1.3 o cualquier versión posterior publicada
      por la \emph{Free Software Foundation}; sin secciones
      invariantes. Una copia de esta licencia esta incluida en el
      apéndice titulado \hyperlink{chap:GFDL}{«GNU Free Documentation
        License»}.

    \smallskip
    Muchos de los nombres usados por las compañías para diferenciar
    sus productos y servicios son reclamados como marcas
    registradas. Allí donde estos nombres aparezcan en este documento,
    y cuando el autor haya sido informado de esas marcas registradas,
    los nombres estarán escritos en mayúsculas o como nombres propios.
  \end{singlespace}
  \end{minipage}
}
\newcommand{\license}[1]{\renewcommand{\@license}{#1}}


\newcommand{\cover}[1]{
\mbox{}
\AddToShipoutPicture*{%
\put(0,0){\includegraphics{#1}}%
}
\cleardoublepage
}

% - portadilla
% Sólo aparece el título de la obra a la misma altura,
% fuente y estilo que en la portada pero en un tamaña 2/3 el de
% ésta. Opcionalmente puede aparecer el autor.
\newcommand{\pretitle}{%
  \cleardoublepage
  \thispagestyle{empty}%
  \begin{center}%
    \vspace*{\stretch{3.2}}%
    {\large \textsc{\@title} \par}
    \vspace*{\stretch{6.8}}%
  \end{center}%
  \vfill\null
  \cleardoublepage
}

\newcommand{\frontpage}{%
  \cleardoublepage
  \thispagestyle{empty}%
  \begin{center}%
    \begin{singlespace}%
      \vspace*{\stretch{5}}%
      {\large \textsc{\@university}} \\%
      \uppercase\expandafter{\@school} \\%
      \vspace{\stretch{5}}%
      \includegraphics[width=3cm]{\@logo}\\ %
      \vspace{\stretch{10}}%
      {\LARGE \textsc{\@title} \\}%
      \vspace{\stretch{10}}%
      {\large \uppercase\expandafter{\@doctype} \\}%
      \vspace{\stretch{15}}%
      {\Large \@author} \\%
      \medskip%
      {\large\it \expandafter{\@authortitle} \par}%
      \vspace{\stretch{10}}%
      {\large  \@city, \number\@publishyear}%
      \vspace{\stretch{10}}%
    \end{singlespace}%
  \end{center}%
  \vfill\null
  \cleardoublepage
}

\newcommand{\pagetitle}{%
  \begin{center}%
    \begin{singlespace}%
      \vspace*{\stretch{4}}%
      \textsc{\@department} \\%
      \vspace{\stretch{2}}%

      \textsc{\@school} \\%
      \vspace{\stretch{2}}%

      \textsc{\large{\@university}} \par%
      \vspace{\stretch{10}}%

      {\large \uppercase\expandafter{\@doctype} \par}%
      \vspace{\stretch{17}}%

      {\LARGE \textsc{\@title} \par}%
      \vspace{\stretch{20}}%

       Autor:  \par%
      \vspace{\stretch{2}}%
      {\Large \@author \\}%
      \vspace{\stretch{1.5}}
      {\@authortitle \par}%
      \vspace{\stretch{10}}%

       Directores:  \par%
      \vspace{\stretch{2}}%
      {\Large \@advisor \\}%
      \vspace{\stretch{1.5}}%
      {\@advisortitle \par}%
      \vspace{\stretch{8}}%

      \vspace{\stretch{2}}%
      {\Large \@coadvisor \\}%
      \vspace{\stretch{1.5}}%
      {\@coadvisortitle \par}%
      \vspace{\stretch{8}}%

      \vspace{\stretch{12}}%
      {\large \@city, \number\@publishyear \par}
    \end{singlespace}
  \end{center} \par%
  \vfil\null
}

\newcommand{\gradepage}{%
  \cleardoublepage
  \thispagestyle{empty}%
  \null\vfill
  \begin{singlespace}
  \begin{tabbing}
    TESIS DOCTORAL:\hspace{1cm} \= %
    \parbox[t]{8cm}{\expandafter{\@title}} \\ \rule{0pt}{1cm}%
    AUTOR:    \> \@author \\
    DIRECTOR: \> \@advisor \\
    TUTOR:    \> \@tutor \\
  \end{tabbing} \par%
  \vspace{\stretch{5}}

  \noindent El tribunal nombrado para juzgar la Tesis arriba indicada,
  compuesto por los siguientes doctores: \par%
  \vspace{\stretch{7}}

  \begin{tabbing}
    XXXXXXX \= PRESIDENTE:XXX \= \kill
    \> PRESIDENTE: \> \@tribA \\ \rule{0pt}{.9cm}%
    \> VOCALES:    \> \@tribB \\ \rule{0pt}{.9cm}%
    \>             \> \@tribC \\ \rule{0pt}{.9cm}%
    \>             \> \@tribD \\ \rule{0pt}{.9cm}%
    \> SECRETARIO: \> \@tribE \\
  \end{tabbing} \par%
  \vspace{\stretch{6}}

  \noindent acuerda otorgarle la calificación de: \par%
  \vspace{\stretch{5}}

  \hspace{\stretch{1}} Ciudad Real, \hspace{15mm}  de  \hspace{30mm} de \number\@publishyear \par%

  \vspace{\stretch{28}}
  \hspace{\stretch{4}} El Secretario del Tribunal \hspace{\stretch{1}}
  \end{singlespace}
  \vfill
  \newpage
}


\newcommand{\dedication}[1]{%
  \cleardoublepage
  \thispagestyle{empty}
  \rule{0pt}{5cm}
  \begin{flushright}\Large
    \textit{#1}\rule{1cm}{0pt}
  \end{flushright}
  \newpage}

\newcommand{\cronoevent}[4]{\par \bigskip \noindent
  \textsf{\textbf{#1}}%
  \hfill\emph{#3 (#2)}%
  \marginpar{\footnotesize #4}\par \medskip \noindent}

\newcommand{\copyrightpage}{%
  \newpage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{singlespace}
  \null \vfill \noindent
  \textbf{\@author} \par
  \smallskip \noindent
  \@city\\ \@country \par
  \medskip \noindent
  \parbox{4em}{\emph{E-mail:}}   \@email \\
  \parbox{4em}{\emph{Telefono:}} \@phone \\
  %{\Large\ding{37}} \ \@phone \\
  \parbox{4em}{\emph{Web site:}} \url{\@myurl} \\
  \bigskip \noindent
  \copyright\ \number\@publishyear\ \ \@author \par
  \smallskip \noindent
  \begin{minipage}{0.7\textwidth} \raggedright \footnotesize
    \@license
  \end{minipage}
  \end{singlespace}
  \newpage}


% -- Utilidades
\newcommand{\refpage}[1]{\ref{#1}, pág~\pageref{#1}}

\newcommand{\FIXME}[1]{\fixme{#1}}
\newcommand{\fixed}[1]{}
\newcommand{\FIXAFTER}[1]{}
\newcommand{\tm}{{\small\texttrademark}}

\newcommand\CITAR[1]{}

\newenvironment{panel}[1][0.9]{%
  \begin{center}
    \setlength\arrayrulewidth{1pt}
    \begin{tabular}{|>{\columncolor[gray]{.9}}l|}
      \hline
      \begin{minipage}{#1\textwidth}}{%
        \vspace{3mm}\end{minipage}\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}}


%% -- depuración
\usepackage{checkend}
%\usepackage{showkeys}
%\usepackage{srcltx}
%\usepackage{layout}

\usepackage[inline,marginclue,draft]{fixme} %[draft]
\renewcommand\FXLayoutMargin[2]{%
  \marginpar[\vspace{.4cm}\footnotesize\raggedleft\emph{#2}]{%
    \vspace{.4cm}\footnotesize\raggedright\emph{#2}}}

\reversemarginpar
\marginparwidth=3cm

%\newcommand{\note}[1]{\fxnote[margin]{#1}}
\newcommand{\note}[1]{}


%% -- TIPOGRAFÍA del español

% PÁRRAFOS
% La indentación que precede al párrafo normal debe ser de un
% cuadratín (1em) (-> 13.4.1.1)
\parindent   = 1em

% El espacio en blanco al final de una línea corta debe ser mayor que
% la indentación del párrafo. (-> 13.4.1.1)
\parfillskip = 1.5em plus 1fil

% EPÍGRAFES
% - El texto de los epígrafes de tablas y figuras debe ser 1 o 2 puntos
%   menor que el del texto.
% - El epígrafe no acaba nunca en punto.


% - La autor de citas o prólogos se coloca separada por una línea, se
%   margina a la derecha, sin punto final, seguida de un espacio de un
%   cuadratín (-> 16.13.2)
% - Los apellidos pueden ir en versalita, el nombre en redonda.
\newcommand{\quoteauthor}[1]{\par\hfill#1\hspace{1em}\mbox{}}

\makeatother
